【世紀好文 必睇】教授講書你要聽：雲加三十年心路歷程

【世紀好文 必睇】教授講書你要聽：雲加三十年心路歷程 帶你走進阿仙奴的二十四小時

這是一篇關於雲加自一九九六年成為阿仙奴主帥後，如何度過上千次比賽日安排的介紹。

一整週在訓練場上的規劃與備戰，在比賽日這天迎來了高潮，這是一週的關注焦點。在所有賽前準備都精確到分鐘的同時，也需要預備充足的靈活性，去應對所有偶然而且不可預見的變化，因此，每個比賽日的安排既相似又獨特，取決於不同情況。

雲加接受阿仙奴雜誌的獨家專訪，揭示了他平常是如何準備一場下午三點的主場比賽、在比賽中如何應對，以及如何進行賽後總結及自我放鬆。

「可以說，百分之九十八的賽前晚上，我們是一起在球隊的酒店度過的。一般在晚上八時集合，吃過晚餐後，球員會在酒店放鬆按摩，吃點小食，然後上床休息。」

「第二天早上的十時十五分，我們會舉行球隊會議。在會議中，我們對比賽進行最後準備，也通常是我宣佈出場名單的時候。我們的教練團會告訴球員在比賽攻守方面的要求，而簡短的激勵講話亦是在此時進行。」

「但其實我並不是每次都等到比賽日早上的會議才公佈出場名單的，關於這點，我想到個趣事。瑞士的日內瓦經常都會舉辦歐洲領隊會議，我很早開始就一直去參加，因此我認識了那裏的每位領隊。」

「最近我問了所有領隊，我做了個小調查，詢問他們：『你們什麼時候公佈出場名單啊？』九成半的領隊告訴我，他們是在比賽當日宣佈的，同時這些領隊也說，他們會盡可能遲一些公佈名單。」

「但我卻略有不同。我通常會在比賽當天早上宣佈，但當我對球隊很有把握時，我就會在比賽前一天公佈名單。」

「現今很多領隊都不會這樣做了，因為他們擔心出場陣容會過早被媒體曝光。球員會告訴他們的經理人或朋友，然後再傳到媒體，還可能透過社交網絡傳出。因此所有領隊都跟我說，他們會進行訊息封鎖，不會提早宣佈名單。」

「不過我一直認為，對於正選的球員來說，別浪費精力猜測自己會否上場，是十分重要的，最好就是能夠讓他們提早集中精力，想想如何應對比賽，越早準備越好。所以當我決定了出場名單後，我會綜合考慮，有時在比賽日告知球員，有時會提早一天宣佈。」

「當然，說實話，其實大多數的時候，在比賽前最後一次訓練時，球員們已經基本能估到出場名單了。通常在比賽前一天，我腦子裏已經確定了八至九名正選球員，但總會有一、兩個不能確定。」

on9仔
早一日公佈比對面針對性部署

教授講書你要聽

「最近，一位出色的德國領隊拉迪克去世了，他是一位功勛領隊。他曾說過，自己有時候直到賽前會議都未能確定最終名單，之後他會跟那些朝著他看的球員說『好吧，就你上陣了』，而那些不看他的球員，自然就要坐板凳了。」

「你當然想盡量客觀地去揀選名單，但有時候又會憑直覺，因為你會考慮陣容是否平衡，或者哪名球員在最後一次訓練中特別突出。」

「是否哪位球員有點感冒？當你腦海中有兩名球員爭取同一個位置時，任何細節都能助我作出決定。經驗、抗逆力，任何因素都能幫我作出判斷。」

「有時候，當我在比賽日早上留意到某名球員略顯疲態，或者肌肉繃緊時，我會有些猶豫。這時我總是會和軍醫進行最後談話，助我確保所有上陣的球員都能應付比賽。每個比賽日早上，我都會這樣做，然後我就能作出決定。」

「在比賽日，我們會在十一時吃午餐，這時距離開賽還有四小時。在這個時候，我們已經開了球隊會議，所有球員無論正選與否，都清楚了自己的職責。對於有些球員來說，這段時間心理上會比較不爽吧。」

「我們午飯分為四枱，球員分三枱每枱六人，教練團一枱。所有人午飯後會返回房間，然後在下午一時一同離開酒店。」

「但我卻略有不同。我通常會在比賽當天早上宣佈，但當我對球隊很有把握時，我就會在比賽前一天公佈名單。」

CLOUD ADD

「我們計劃在開賽前一百分鐘來到酋長球場。在英國，警方不會護送我們到球場，所以我們無法預計時間到達球場，不過我們會盡量準時。」

「我們在下午一點半後來到球場，這時球場方面的準備工作都已完成，因為球衣管理人員已經提早到場。他們已經知道正選的十一人，令他們得以在更衣室準備好一切。」

「如果是英超比賽，當我們到達球場後，我們需要接受兩次傳媒採訪。一走下球隊大巴，一名球員和我本人就需要接受采訪，分別有幾分鐘左右。」

「然後我們會進入更衣室，球員們在各自的衣櫃前各就各位開始準備。接下來的時間，交給了按摩師、體能教練和守門員教練。當我們來到更衣室時，他們就已經準備好幫助球員們進行各種準備程序。」

「所有球員都十分迷信，他們會有各自不同的準備方式和步驟。有些喜歡獨自勒緊繃帶，有些喜歡和其他球員搞基，還有些喜歡獨自進行熱身準備。」

「每個球員都有他自己的一套備戰程序，讓自己在心理上進入作戰狀態。每個人都有自己獨特的方式，有些喜歡在賽前嬉戲打鬧，有些則喜歡沉思，還有些球員在每場比賽前，都會完整精確地重複一整套屬於自己的行為動作。這時，你必須完全給予他們空間去準備。」

「每個人應付比賽日，都有不同的想法。對我來說，我總是希望向他們展示信心，我一直都堅信我們球隊能有出色的表現，我希望能展現給大家看到。」

「但你不可能完全掌控整支球隊在比賽中的精神面貌，或是每個球員當天的身體狀態，因為我們都是人類，我們不可能在每天起床時都有完全相同的生理或心理狀態，對於球員來說也是如此。如果你把這種不穩定因素乘以十八，你就能想像，比賽當日你會面臨怎樣的不確定性了。」

「所以，雖然我很自信，但同時對於整支球隊會展示出如何的生理和心理風貌，會有些不確定，甚至好奇。」

「我會盡量確保每名球員都處於最佳狀態。我能夠確保球隊本身的實力，但我無法確保，比賽當日球員們能否展現出全部。」

睇到喊左

雲爺爺

「之後球員們會入場熱身，更衣室內會有個計時器，告訴我們距離入場熱身還有多久，他們一邊各自做準備，一邊注意著計時器。當時鐘歸零時，更衣室的音樂會停止，大家一同外出熱身。」

「熱身活動分別由體能教練科薛夫和我的助教保特帶領。科薛夫偏向無球訓練，而保特則負責有球訓練，為比賽做準備。」

「熱身過後，球員們回到更衣室內。頭一批球員會在開賽前十五分鐘回來，剩下的在開賽前十分鐘回來。」

「開賽前的十分鐘，是賽前準備的最後階段，我們都為上陣做好準備。這時我們彼此聚在一起，互相提醒『讓我們一起出去好好展示自己』之類的。球員們換上比賽球衣，互相鼓勵，當預備鈴聲響起時，我們進入球員通道，準備上陣。」

「預備鐘現在一般會響兩次，第一次是提醒我們可以準備離開更衣室，第二次響鈴時就要進入球員通道了。然後旁證們會過來，檢查每個上陣的球員。」

「這時心跳開始略微加快了，教練們會在球員們身邊上激勵他們，給他們信心。之後球員們走出通道。通常都是球衣管理員艾卡斯和我本人走在隊伍的最後，看著球員們出場。」

「每場比賽都是這個程序，在比賽日當天，我會時常看錶，以確保各步驟按部就班準時完成。」

「球員們現在都基本了解這個程序，但嚴格按照時間進行，對於球隊的信心來說十分重要。有些球員比較隨性，但這會影響到其他球員。對每個球員都採取嚴苛的時間規定，並不是最理想的方式，但為了不影響全隊，你就必須制定這樣的規矩。我們絕對嚴格遵守時間。」

「當然，比賽前我也會很緊張，畢竟足球不是數學。在數學世界裏，你知道一加一總是等於二，但在足球世界裏，一名球員加另一名並不一定等於兩名球員，有時相當於三名，有時只有一個半，有時甚至等於負一。但這也是我們為什麼會為足球著迷。」

「我一直在想，現代足球直到十九世紀中才出現，為何現在如此受歡迎？我覺得主要有兩個原因，第一個是它完全的不可預測性，足球的這種特性超出其他很多體育項目；第二個原因是每個人都有機會參與到這項運動，不論你的身高大小。這就是足球在世界範圍廣受歡迎的原因。」

「你無法預測，巴拉福特作客車路士能夠取勝、馬勒當拿這個小個子能成為世界最佳、梅迪薩卡這個高佬能代表國家隊上陣過百場。」

「當你身為領隊時，這種不確定性和各種可能性，始終也會出現在你的腦海裏，這當然會令你緊張，因為沒人知道，足球場上將會發生什麼。」

「不過，作為領隊，你自然不能流露出絲毫緊張，我必須把它藏在內心。我在自信的同時也會緊張，因為我想贏得比賽。在我的執教經歷中，我輸過一些重要的比賽，重蹈覆轍的滋味，絕不好受。」

「如今，我已有了足夠的經驗，把冷靜傳遞給球員們。我告訴他們，如果大家把應做的任務順利完成，我們就能夠贏得比賽。但因為足球場上的未知數，你多少還是會暗自緊張的。」

「大部分賽前戰術的佈置和安排，是在我們一起分析對手錄像時完成的，而不會等到開賽前才匆忙進行。」

「在週中，我們通常會通過剪輯錄像來分析對手，提醒全隊在場上各自的職責，還有我們對手的水平。通常我會首先將會議要點記錄下來，然後播放剪輯錄像，給全隊進行分析。」

「在開賽前，我們離開更衣室時，我會鼓勵大家。任何人都可以發表想法，通常我說得最多，而當球隊到球場熱身時，保特則負責說話。」

「之後球隊回到更衣室，先是我，再是體能教練，然後球員也互相激勵。梅迪薩卡、路斯基、辛迪卡蘇拿和阿迪達，每個人都會說些什麼，然後由我進行最後總結。」

「我會視乎情況改變語氣，有時候他們需要冷靜，有時候他們又需要被喚醒，情況並不盡相同。有時當球隊信心爆棚，我會提醒他們如果輸掉比賽會很傷士氣；而當球隊缺乏信心時，我會提醒大家，當他們全力以赴時就無比強大。因此你必須在那個特定時刻，根據球隊的心理狀態來調整你的訓話。」

「做領隊這一行，有個困難之處，就是球隊的自信心掉失得很快，卻恢復得極慢，此乃人之常情。得意之時，感覺萬事皆順，但稍遇挫折便覺前途灰暗。」

「你必須時刻保持自己的競爭力。我們就像叢林中的動物一樣，清晨醒來就必須環顧四周，警惕是否有危險環繞。你需要時刻保持這種危機意識。」

「但是，日常生活會讓你降低警惕，淡忘危機。當你贏得比賽時，周圍的人都會說：『做得好！你是最棒的，你比任何人都強，你應該進國家隊！』而轉眼間，週六的比賽再次來臨，你卻毫無準備，可是你的對手已經做好準備將你幹掉。所以當你淡忘危機，你就被對方吃掉。待你清醒過來，比賽已然結束。一場比賽只有九十分鐘，其中一分鐘的晃神，便能讓你滿盤皆輸。」

「因此你必須找到警覺性和自信心之間的平衡點。這相當困難，因為當你過於緊張時，反而同樣無濟於事。」

「如果警覺性是唯一的秘訣，那麼我們只需要跟球員們說：『如果你們今天沒有贏下比賽，我就把你們統統處死！』然後他們就能贏得所有比賽。但這完全是不現實的。你必須將警覺性和自信心完美調和。」

前半部完

咁少回應

推

This

yeah yeah

「所有球員都十分迷信，他們會有各自不同的準備方式和步驟。有些喜歡獨自勒緊繃帶，有些喜歡和其他球員搞基，還有些喜歡獨自進行熱身準備。」

「半場休息時，球員們回到更衣室，我會再次訓話。我之前確實有過一些值得我驕傲的半場訓話，但同時你也不能太過得意，因為你永遠不能預知，你的訓話會給球隊帶來怎樣的影響。你也許完全不知道，有時候反而是球隊中某個球員的一句說話，喚醒了整支隊伍。我只能在比賽結束回到家後，回想在賽前準備和訓話過程中，我的某些決定是否犯了什麼錯誤。」

「還有一個身為領隊的困難之處就是，我們永遠不知道，在一場勝利或是落敗當中，領隊對最終的結果起了多大的影響。我能肯定的只有，無論勝負結果，我們的作用都被無限放大，當球隊獲勝時，領隊的影響會被誇大，反之亦然。」

「在每場比賽過後，我與對方主帥的交流逐漸增多。對方主帥經常希望了解我對他們球隊的印像和看法，所以我也總是很高興和他們探討對方球員們的表現。」

「我同樣也想知道，對方領隊對於我們球隊的看法，因為有時候，你會感覺到對方後備席上所充滿的能量，比你自己球隊後備席上的能量更加強大。」

「他們經常會於賽後來到我的辦公室，我會給他們斟上一杯紅酒或者啤酒，然後我們開始交談。很多時候都是處於聯賽積分榜中下游的球隊主帥，他們想了解我對他們球隊的看法。他們同樣需要被鼓勵，因為他們正在為護級而戰。」

「我十分同情那些為了避免降班而努力抗爭的主帥們，這也讓我在過去三十年的執教生涯中，感受到很多困苦。在我看來，努力奮戰避免降班，才是真正的戰鬥，你能感受到一家球會的聯賽席位危在旦夕。」

「這跟你競爭聯賽冠亞季軍，是完全不同的。爭奪聯賽冠軍當然也壓力十足，但真正的壓力，還要看護級大戰。你會感受到，避免球隊降班是個重大的使命。」

「如果你看看現在的英冠聯賽，在我執教阿仙奴的十八年間，我幾乎與目前所有的英冠球隊交過手，因為在這些年來，他們幾乎都曾經征戰英超。眼下他們都在為再次衝上英超而拼搏，這就是真正的戰役。」

「我不喜歡在賽後對球員吼叫，因為這樣會在往後造成很大傷害，儘管有時候，你確實很難忍住。有時賽後我已經相當惱怒，所以絕大多數情況下，我都會盡全力控制住自己的情緒，因為當我生氣時，臉會漲得通紅。我會告訴自己：『傷害已經很嚴重，別再火上加油了。』」

「有時候，你可以對著某個球員說：『因為你的失誤讓對方傳中，導致我們的失球。』但當你之後重看比賽錄像時，你會發現失球並非由他的失誤造成的，你錯怪了一名無辜的球員。只有當你真的確認核對之後，你才能去說。」

「而當你去說時，你又必須小心措辭，因為這有可能會造成難以彌補的傷害。你最不想要的結果，就是一名無辜的球員被無端指責。」

「而在這之後，作為一名領隊，你必須去向該球員道歉：『對不起我錯怪你了。』因此當你未經確認時，最好不要隨意指責球員。」

「有時候，你會對全隊說一些陳詞濫調，比如：『這結果是無法接受的。我們今天的表現很糟糕，我無法接受。』但如果你選擇去找個別球員進行談話，是十分危險的，因為你必須在事前確認，你弄清了所有的事實。大部分情況之下，一個失球的產生，是由四、五名球員的四、五個失誤共同導致的。」

「其實並沒有哪個時刻，是能夠停止回想上一場比賽，而全力去準備下一場比賽的。實話實說，你不可能忘記上一場比賽，或是上一場敗仗。這些會永遠伴隨著你，每場敗仗之後，你都會處於激動狀態。」

「緩解的過程是，你重看一下比賽錄像，做出導致情緒化的總結，隨後你將收集到的比賽數據，與實際比賽錄像進行分析核對，之後你的客觀分析會逐漸壓過你的激動情緒。最後，你才能為本場比賽蓋棺定論，從而投入到下一場比賽的準備中去。」

「如果你認為球隊的表現不差，但必須更換某名球員時，你可以這樣做。但大多數時候，你必須確認，你的情緒狀態和客觀分析，一定要根據重看比賽錄像和收集到的比賽數據來進行驗證。」

「在賽後的回家途中，我不會將自己關機，我永遠不會自我關機，我做不到。當你贏得比賽，你的心情不錯，就會和朋友外出享受晚餐，這也算是一種關機的狀態吧。但當我們輸掉一場比賽，我絕不會外出吃飯，絕不！我會將自己困在家中，思考我們輸掉比賽的原因，以及怎樣能做的更好。」

「在我過去的三十年執教生涯裏，我有過數次兩、三天留在家裏不出門的經歷。如果我們在一段時間內沒有賽事，或者我們輸掉了上一場比賽，我有時會連續幾天不出家門。」

「也許其他人無法想像，輸掉比賽給我帶來的痛苦，但我相信，這也同樣為球迷帶來了傷害。比賽的落敗真的能讓我很受傷，如果你感覺不到傷痛，你無法在這個賽事中生存。如果你想保住帥位，落敗就肯定會帶給你痛苦。」

「也許，自我關機會很有用，而你有時也會嘗試這樣做，但總是無法成功。生活在你周圍的人，會與你共同承受痛苦，因此我只能盡量避開周圍的人，從而不給他們帶來生理或心理的傷害。我假裝自己是隻生了病的狗，獨自走進隔離所，痊癒之後再出來見人。」

「在晚上，我有時會觀看《Match Of The Day》，看看各處發生的問題，以及節目是怎樣分析我們的比賽的。有時我感覺靜音觀看會更有效果，這取決於我的情緒狀態。」

「有時候我會想聽聽節目的分析說法，而我亦有足夠的閱歷，來客觀看待評述的觀點：『不，他說錯了，我不認同』或者在『他說得完全沒錯』。」

「唯一令我不爽的是，當節目的意圖是刻意負面批評時。我可以接受批評，當批評的意圖是客觀評價時，我完全接受。但當這些批評只是以傷害為目的時，我自然會十分不爽。」

「比賽日會讓你耗盡精力，直到第二天的下午四時，仍能影響到你。隔天下午我會稍感放鬆，隨即你又能夠感到疲憊。比賽二十四小時過後，我仍然感到處於壓力之中。」

「比賽日當晚，我從未能好好睡上一覺。如果我們取得勝利，睡眠質量會稍好一些，但時間仍然很短。一般賽後的晚上，我只能睡上兩至三個小時，很晚上床，隔天很早起來。」

「我平時每天早晨六時起床，但比賽過後，我會看電視或看書看到很晚，直到凌晨兩、三時才上床睡覺。」

睇得出佢真係好熱愛呢份工，好熱愛呢隊波。足球就係佢的生命，阿仙奴就係佢的家庭。雖然佢真係有好多地方做得唔好，但可以見到佢指揮住隊波嘅日子已經唔多，佢始終係一個有責任感、有規律、有條理、有歸屬感、亦都有實力的主帥。下一個領隊，唔會再咁愛阿仙奴。下一個領隊，唔會再一諗起阿仙奴就諗起佢。費格遜同雲加，係呢個時代同潮流的異類，雲加甚至係異類中的異類。費格遜已經退左落黎，剩返雲加，大家好好珍惜啦。

全文完

反雲表示
只係佢可以堅持做一樣野廿年已經好勁

除咗正皮留下言吹下水啦

曲線踩kim?

支持

雲加敬業樂葉

喊左

真係好難想像雲加退休果日

唔係阿狗都睇到有d感動

爺爺

邊條撚屌負皮

迷雲永遠是對的

雲加

chinghoball

clould ya ya